\chapter{Stationäre Fokker-Planck-Gleichung}
Im Langzeitlimes wird jedes System mit periodischen Randbedingungen deren treibende Kraft $F$ nicht explizit zeitabhängig ist, in einen stationären Zustand relaxieren. Die Wahrscheinlichkeitsdichte des stationären Zustands kann aus der Fokker-Planck Gleichung berechnet werden:
\eq{
0 &\stackrel ! =\partial_t p(x,t)
\\&= -\partial_x j(x)
}
Folglich ist $j$ konstant in $x$ und wir erhalten die stationäre Fokker-Planck-Gleichung:
\eq{\label{eq:statfokker}
j^s &= \mu F(x)p^s(x) - D\partial_x p^s(x)
}
Die letzte Zeile ist eine gewöhnliche, lineare Differentialgleichung erster Ordnung mit einer weiteren unbekannten $j^s$. Wir benötigen folglich noch zwei weitere Bedingungen um die Lösung eindeutig bestimmen zu können: Die Normierungsbedingung und die periodische Randbedingung.
\section{Numerische Berechnung}\label{sec:numstat}
Die stationäre Fokker-Planck-Gleichung kann als
\eq{\label{eq:statA}
  1 &= \hat A \frac{p^s(x)}{j^s}
}
mit
\eq{
\hat A\defin \mu F(x) - D\partial_x
}
geschrieben werden. Wir diskretisieren das Problem folgendermaßen: $p^s(x)/j^s$ wird zu dem Vektor
\eq{
  \bm v \defin 
  \begin{pmatrix}
    p^s(0\cdot \Delta x)/j^s
    \\p^s(1\cdot \Delta x)/j^s
    \\p^s(2\cdot \Delta x)/j^s
    \\...
  \end{pmatrix}
}
und $\hat A$ wird zu einer Matrix mit den Matrixelementen
\eq{
A_{ii} &= \mu F(i\cdot\Delta x)
\\A_{i,(i+1)} &= \frac{-D}{2\Delta x}
\\A_{i,(i-1)} &= \frac{D}{2\Delta x}\,.
}
Damit wird \eqref{eq:statA} zu einem linearen Gleichungssystem. Löst man dies, so erhält man $v(x)$. Mithilfe der Normierungsbedingung kann daraus $j^s$ und $p^s(x)$ berechnet werden.
\section{Analytische Lösung für eine abschnittsweise konstante treibende Kraft}\label{sec:analstat}
Wir betrachten ein System mit periodischen Randbedingungen mit den Rändern $x_1$ und $ x_{m+1}$.\\
Betrachten wir eine abschnittsweise konstante Kraft
\eq{
F(x) \defin
\begin{cases}
  F_i & x_i \leq x < x_{i+1}\,,
\end{cases}
}
so kann die stationäre Wahrscheinlichkeitsdichte zerlegt werden:
\eq{\label{eq:statsplit}
p^s(x) \defin
\begin{cases}
  p_i^s(x) & x_i \leq x \leq x_{i+1}
\end{cases}
}
Ist
\eq{\label{eq:equilorness}
  \int_{x_1}^{x_{m+1}} \diff{x} F(x) = 0\,,
}
so ist der stationäre Zustand der boltzmannverteilte Gleichgewichtszustand. Verschwindet dieses Integral nicht, so ist $j^s\neq 0$ und der stationäre Zustand ist ein Nichtgleichgewichtszustand. Im Folgenden werden wir uns auf den letzteren Fall beschränken, da der Gleichgewichtszustand trivial ist.\\
In jedem Abschnitt gilt die stationäre Fokker-Planck-Gleichung
\eq{
  j^s &= (\mu F_i-D\partial_x) p_i^s(x)
}
%% \eq{
%% j^s &= (\mu F-D\partial_x) p^s(x)
%%   \partial_x p(x) &= \frac{\mu F}Dp(x)-\frac j D\\
%%   \partial_x p(x) &= \beta Fp(x)-\frac j D \\
%%   %p(x,t)&=c e^{\beta F x} + \frac j{D\beta F}\\
%%   %p(x,t)&=c e^{\beta F x} + \frac j{\mu F}
%%   p(x)&=jc e^{\beta F x} + \frac j{D\beta F}\\
%%   p(x)&=jc e^{\beta F x} + \frac j{\mu F}
%% }
mit der Lösung
\eq{\label{eq:p^s_i}
  p^s_i(x) &= c_ij^s e^{\beta F_i (x-x_i)} + \frac{j^s}{\mu F_i}
}
mit $c_i\in\mathbb R$. Nur wenn $j^s\neq 0$ ist, lässt sich die Lösung der Differentialgleichung so schreiben, daher auch die Einschränkung auf den Nichtgleichgewichtsfall.\\
%Dies ist nur dann die Lösung der Differentialgleichung, wenn $j^s\neq 0$ ist, daher auch die Einschränkung auf den Nichtgleichgewichtsfall.\\
\rech
\eq{
p^s_i(x_{i+1}) &= p^s_{i+1}(x_{i+1})
\\c_ij^s e^{\beta F_i (x_{i+1}-x_i)} + \frac{j^s}{\mu F_i} &= c_{i+1}j^s e^{\beta F_i (x_{i+1}-x_{i+1})} + \frac{j^s}{\mu F_{i+1}}
\\c_i e^{\beta F_i (x_{i+1}-x_i)} + \frac{1}{\mu F_i} &= c_{i+1} + \frac{1}{\mu F_{i+1}}
}
\enrech
Da wir in Abschnitt \ref{sec:stetig} bewiesen haben, dass $p(x)e^{\beta W(x,x_1)}$ stetig ist und wir hier zunächst keine $\delta(x-x_0)$ - förmigen Kräfte betrachten ist $p^s(x)$ stetig und durch Vergleich der Funktionswerte $p_i^s(x_{i+1})=p_{i+1}^s(x_{i+1})$ aus der obrigen Gleichung erhalten wir
\eq{\label{eq:statrek}
%p^s_{i+1}(x_i+1) &= p^s_{i}(x_i+1)
%\\jc_{i-1} e^{\beta F_{i-1}(x_i-x_i)} + \frac j{\mu F_i} &= jc_{i+1}+\frac j{\mu F_{i+1}}
%\\c_i e^{\beta F_i(x_{i+1}-x_i)} + \frac 1{\mu F_i} &= c_{i+1}+\frac 1{\mu F_{i+1}}
c_{i+1}&= \underbrace{\frac 1{\mu F_i} - \frac 1{\mu F_{i+1}}}_{=: d_i} + \underbrace{e^{\beta F_i(x_{i+1}-x_i)}}_{=: f_i} c_i\,.
}
Aufgrund der periodischen Randbedingung entspricht der Index $m+1$ dem Index $1$, wobei $m$ die Anzahl Kraftabschnitte ist.\\
%% Ähnlich wird die periodische Randbedingung zu
%% \eq{
%% c_1 &= \frac 1{\mu F_m} - \frac 1{\mu F_1} + e^{\beta F_m(x_{m+1}-x_m)} c_m
%% }
%% , wobei $m$ die Anahl Kraftabschnitte ist.\\
%% Mit den Abkürzungen
%% \eq{
%% d_{i} \defin \frac 1{\mu F_i}  - \frac 1{\mu F_{i+1}}
%% \\ f_i \defin e^{\beta F_i(x_{i+1}-x_i)}
%% }
%% \eq{
%% c_{i+1}=d_i+f_i c_i
%% }
Durch Verkettung dieser Gleichungen kann $c_1$ berechnet werden:
\eq{
c_1 &= d_m + f_m c_m
\\&= d_m + f_m\lou d_{m-1}+f_{m-1}c_{m-1}\rou
\\&= d_m + f_m\lou d_{m-1}+f_{m-1}\lou d_{m-2}+f_{m-2}c_{m-2}\rou\rou
\\&= ...
\\&= \sum_{i=m-s}^{m} d_{i}\prod_{k=i+1}^{m}f_{k} + c_{m-s}\prod_{k=m-s}^{m}f_k,\quad\forall s\in\mathbb N
}
Da dies $\forall s\in\mathbb N$ gilt, gilt es insbesondere auch für $s=m-1$.
\eq{
&= \sum_{i=1}^m d_i\prod_{k=i+1}^{m}f_k + c_{1}\prod_{k=1}^{m}f_k
\\\rightarrow c_1 &= \lou1-\prod_{k=1}^{m}f_k\rou^{-1}\sum_{i=1}^m d_i\prod_{k=i+1}^{m}f_k
}
Der aufmerksame Leser wird feststellen, dass für
\eq{
  1-\prod_{k=1}^{m}f_k = 0
}
diese Rechnung scheitert. Doch diese Bedingung ist gerade äquivalent zu \eqref{eq:equilorness}, die wir ausgeschlossen haben.\\
Mithilfe dieses Wertes für $c_1$ und \eqref{eq:statrek} können alle $c_i$' berechnet werden. Alternativ kann man dieses System der Verkettung statt mit $c_1=d_m + f_mc_m$ mit jedem anderen $c_{i+1}=d_i + f_ic_i$ anfangen und erhält so ebenfalls alle $c_i$'s.\\
Die Normierungsbedingung verlangt, dass
\eq{
\frac 1 {j^s}=& \sum_{i=1}^m \frac{x_{i+1}-x_i}{\mu F_i} + \frac{c_i}{\beta F_i}\lou f_i-1 \rou
}
gilt. Somit haben wir $j^s$ und alle $c_i$'s bestimmt und können mithilfe von \eqref{eq:p^s_i} und \eqref{eq:statsplit} $p^s(x)$ bestimmen.\\
\begin{figure}
  \includegraphics{stat.pdf}
  \caption{Vergleich der analytischen Lösung aus Abschnitt \ref{sec:analstat} mit der numerischen Lösung nach Abschnitt \ref{sec:numstat}. Es gilt $x_1=0$, $x_2=400$, $x_3=600$, $x_4=900$, $x_5=1000$, $\beta F_1=1/1000$, $\beta F_2=-3/1000$, $\beta F_3=2/1000$ und $\beta F_4=3/1000$. Alles ist in Einheiten der Ortsauflösung der Numerik angegeben. Wie man sieht, stimmen die Funktionen weit genug überein, dass dies als Bestätigung von Abschnitt \ref{sec:numstat} und \ref{sec:analstat} gilt. Insbesondere im Bereich $600<x<700$ springt der numerische Wert hoch und runter wobei die Ortsauflösung gerade die halbe Periodenlänge ist. Dies ist ein Diskretisierungsfehler.}
  \label{fig:stat}
\end{figure}
In Abbildung \ref{fig:stat} haben wir ein Beispiel hiermit berechnet und mit den numerischen Ergebnissen nach dem Verfahren aus Abschnitt \ref{sec:numstat} verglichen. Da diese beiden Kurven in etwa übereinstimmen dient dies als Argument dafür, dass unser numerisches Verfahren und unsere analytische Lösung korrekt sind.\\
Für den Fall, dass $F(x)$ neben abschnittsweise konstanten Kräften auch noch $\delta$-Funktionen enthält, so kann der stationäre Zustand ebenfalls mithilfe dieser Methode berechnet werden, da eine $\delta$-Funktion durch eine abschnittsweise konstante Kraft angenähert kann. In diesem Fall verschwindet $1/(\mu F_i)$  und aus $f_i$ wird $e^{-\beta W_i}$, wobei $W_i$ die Amplitude der $\delta$-Funktion ist.
